%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=2cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Trinômes du second degré}
\date{26/09/14}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no1}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Application directe du cours --- 4 points]~

  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Déterminer les racines du polynôme \[P:x\mapsto \frac{1}{2}x^2-7x +25\]
    \item Factoriser (si possible) le polynôme \[Q:x\mapsto -7x^2-28x-28\]
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Changement de variable --- 5 points]
  L'objet de cet exercice est de trouver les solutions de l'équation $3x-9\sqrt{x}-12 = 0$.
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item On pose $X=\sqrt{x}$. Quelle équation doit satisfaire $X$ ?
    \item Trouver les solutions de cette nouvelle équation en $X$.
    \item En déduire les solutions de l'équation originale en $x$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Problème --- 8 points]
  Une éditrice de jeux réfléchit au prix de vente de son prochain produit.
  \begin{itemize}
    \item D'une part, chaque exemplaire lui coûte 10~\euro{} à fabriquer.
    \item D'autre part, elle a calculé que le nombre d'exemplaires vendus est donné par la fonction $v:x\mapsto 2200 - 40x$, où $x$ est le prix de vente (par exemple, si elle vend le jeu 25~\euro{}, elle en vendra $v(25)=1200$ exemplaires ; si elle le vend 10~\euro{}, elle en vendra $v(10)=1800$ exemplaires, etc.).
  \end{itemize}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Cas particulier} On suppose qu'elle vende son jeu 30~\euro{} l'unité. Calculer le nombre d'exemplaires vendus, puis le bénéfice réalisé sur la vente.
    \item \emph{Cas général} Montrer que pour un prix de vente $x$, le bénéfice réalisé est donné par la fonction \[b:x\mapsto \left( 2200-40x \right)\left( x-10 \right)\]
    \item Dresser le tableau de signe de cette fonction $b$.
    \item Pour quel(s) intervalle(s) de prix l'éditrice fera-t-elle un bénéfice ?
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Algorithmique --- 3 points]
  Soient $a$, $b$ et $c$ trois nombres réels, et $f:x\mapsto ax^2+bx+c$ une fonction.

  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Dans quels cas la fonction $f$ est-elle un trinôme du second degré ? une fonction affine ? une fonction constante ?
    \item Compléter l'algorithme suivant pour qu'étant donnés les trois nombres $a$, $b$ et $c$, il affiche la nature de la fonction $f$ (c'est-à-dire si $f$ est un trinôme, une fonction affine ou une fonction constante).
  \end{enumerate}

  \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true,escapeinside={(*@}{@*)}]
  Lire a
  Lire b
  Lire c

  $\cdots$
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Bonus --- 0,5 points + 0,5 points pour l'originalité]
  Citer un mathématicien, et dire pourquoi il est connu.
\end{exercice}

\end{document}
